[Moggallana_saves_his_mother.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Moggallana_saves_his_mother.jpg "fig:Moggallana_saves_his_mother.jpg")
**目連救母**是一則佛經故事，有諸多版本，在中國流傳最廣的[變文版本](../Page/變文.md "wikilink")，是[釋迦牟尼佛的神通第一弟子](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")[目犍連](../Page/目犍連.md "wikilink")（簡稱**目連**、**目蓮**，；）以[神通能力到達](../Page/神通.md "wikilink")[饿鬼道](../Page/饿鬼道.md "wikilink")，見母親身受[饿鬼之苦](../Page/饿鬼.md "wikilink")，最終借十方眾僧威神之力使母親解脫。但最初故事原型是[目連請佛陀為其母說法](../Page/目連.md "wikilink")，讓他已經成為[天人的母親修成果位](../Page/天人.md "wikilink")，解脫輪迴，因說法布施是大功德，而非儒教影響下轉變的忠孝故事。

## 故事简介

相傳[目犍连](../Page/目犍连.md "wikilink")[羅漢的母親做了很多壞事](../Page/羅漢.md "wikilink")，死後變成了[餓鬼](../Page/餓鬼.md "wikilink")，目連通过神通看到後十分傷心，就運用法力，將一些飯菜拿給母親食用，可是飯一到母親口邊就化為焰灰，目犍连大声向[釋迦牟尼佛哭救](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")\[1\]。[世尊表示目連雖已是神通第一](../Page/世尊.md "wikilink")，但個人的神通力不敵[業力](../Page/業力.md "wikilink")，因此必須依大福田力才能救拔，為此目連特別在洞穴外準備盥洗用品，等待[結夏安居結束的修行羅漢使用盥洗](../Page/結夏安居.md "wikilink")，并於每年七月中以百味五果，置於盆中，供養十方僧人，以此般功德，其母方能濟度\[2\]。目蓮依佛意行事，其母終得解脫\[3\]。

## 故事原型

目連救母故事原型並沒有[儒教忠孝色彩](../Page/儒教.md "wikilink")，而是目連請佛陀為亡母說法開示，度其于苦厄。見於《根本說一切有部毗奈耶》\[4\]\[5\]。目連思念亡母，想飛往[摩利支天](../Page/摩利支天.md "wikilink")「以法教化」亡母，但摩利支天路途遙遠，只有世尊能前往說法，遂目連請世尊一同前往。到了摩利支世界，母子相認，目連的母親已變成年輕的天女，母少子老，大家都不相信。目連便說：「此女養我，是我生母。」接著佛陀為目連亡母說[四聖諦](../Page/四聖諦.md "wikilink")，使其得證[初果](../Page/初果.md "wikilink")，永不再墜惡道。在此故事中目連的母親是天女，和《盂蘭盆經》中目連的母親是餓鬼、以及變文中目連的母親身在地獄中，是截然不同的形象和救度起點；而亦可以發現「目連救母」故事最初的敘述聲調，亦非表彰目連的孝行。

## 變文

漢傳《目連救母》故事最早起源於[西晉三藏](../Page/西晉.md "wikilink")[竺法護所譯](../Page/竺法護.md "wikilink")《》，[張祜曾對](../Page/張祜.md "wikilink")[白居易說](../Page/白居易.md "wikilink")：“明公亦有《目連經》。《長恨詞》-{云}-：‘上窮碧落下黃泉，兩處茫茫皆不見。’此不是目連訪母耶？”\[6\]。[敦煌](../Page/敦煌.md "wikilink")[變文寫本有](../Page/變文.md "wikilink")《大目犍連變文》、《大目連變文》和《大目連緣起》，[元代末年有](../Page/元代.md "wikilink")《目蓮救母出離地獄昇天》。[明代戲曲作家](../Page/明.md "wikilink")[鄭之珍著有](../Page/鄭之珍.md "wikilink")[傳奇](../Page/傳奇.md "wikilink")《目連救母》，全名《目連救母勸善戲文》。[乾隆年間](../Page/乾隆.md "wikilink")，[張照參考鄭之珍](../Page/張照.md "wikilink")《目連救母》，編撰《勸善金科》二百四十集。在[中國民間信仰中](../Page/中國民間信仰.md "wikilink")，《目連救母》故事被改編，不再是透過供養佛僧以救母，而是自己持著[佛祖的禪杖](../Page/佛祖.md "wikilink")，到地獄中，打破了地獄之門，救出母親。

## 異說

有的版本中，目連得到[如來佛祖的指示](../Page/如來佛祖.md "wikilink")，在七月十五日供养许多[阿罗汉](../Page/阿罗汉.md "wikilink")，每人一钵净水、一枝杨枝，喝时先用杨枝净水布施无量饿鬼，将功德回向目连的亡母，亡母承僧人们的加持脱离[饿鬼道](../Page/饿鬼道.md "wikilink")，转世至[畜生道做了一隻黑狗](../Page/畜生道.md "wikilink")，后来听目连说法七天，領悟了[佛法](../Page/佛法.md "wikilink")，转生[三十三天为](../Page/三十三天.md "wikilink")[仙女](../Page/仙女.md "wikilink")，才算救母成功。

在《目連三世寶卷》和一些民間傳說的版本中，將目連救母與[黃巢之亂的傳說合併](../Page/黃巢之亂.md "wikilink")，說目連救母時，有惡鬼趁目連以錫杖頓地打開地獄門時逃出，轉世為人或豬羊，[地藏王菩薩與](../Page/地藏王菩薩.md "wikilink")[十殿閻君要求目連收回這些惡鬼](../Page/十殿閻君.md "wikilink")，才赦免其母。於是目連二世轉生為[唐朝民變首領](../Page/唐朝.md "wikilink")[黃巢](../Page/黃巢.md "wikilink")，[屠殺八十萬](../Page/屠殺.md "wikilink")（或稱八百萬）餘百姓，將這些當初由地獄逃出的人殺死，靈魂收至地獄。而後三世又化身為屠夫，替閻君收回豬羊性命，目蓮母才得到釋放\[7\]。然而依佛教教義言，目連作為[羅漢及](../Page/羅漢.md "wikilink")[釋迦牟尼親授大弟子](../Page/釋迦牟尼.md "wikilink")，應持戒嚴謹，不至以[殺生補過](../Page/殺生.md "wikilink")。[殺生者乃佛教之大戒](../Page/殺生.md "wikilink")（十惡之首），再者就覆罪惡深重之魂，既已經過[六道輪迴超脫](../Page/六道輪迴.md "wikilink")[三惡道而進入](../Page/三惡道.md "wikilink")[人道](../Page/人道.md "wikilink")，可見此些[靈魂皆以脫離](../Page/靈魂.md "wikilink")[餓鬼道](../Page/餓鬼道.md "wikilink")，此故事根本與佛教教義相駁。佛教界多駁斥此說，認為此不合理的情節有辱教中聖者。\[8\]

## 发展

最初盂兰盆节中，佛教僧众用盆子裝滿百味五果，供養的是[釋迦佛](../Page/釋迦佛.md "wikilink")、眾[阿羅漢](../Page/阿羅漢.md "wikilink")、僧侶，以拯救入地獄的苦難眾生\[9\]。

在[中國民間信仰](../Page/中國民間信仰.md "wikilink")，已經成為重要的一項[民俗](../Page/民俗.md "wikilink")，，也是[盂蘭盆節](../Page/盂蘭盆節.md "wikilink")（中元節）法會、祭典舉辦之因，故目連尊者，是中元普渡中民間奉祀的對象，民間甚至認為[目連尊者是](../Page/目連.md "wikilink")[地藏菩薩的輔佐者](../Page/地藏菩薩.md "wikilink")、[枉死城眾生的救度者](../Page/枉死城.md "wikilink")，部下有四大[判官](../Page/判官.md "wikilink")：查察司判官[李玄邃](../Page/李玄邃.md "wikilink")、賞善司判官[楊玄感](../Page/楊玄感.md "wikilink")、罰惡司判官[韓子通](../Page/韓子通.md "wikilink")、陰律司判官[崔子玉](../Page/崔子玉.md "wikilink")，四判官專門計算死者功德，故各大地藏庵時常配祀目連尊者，如[新莊地藏庵](../Page/新莊地藏庵.md "wikilink")。

目蓮救母的故事，也成為[戲曲演出的重要題材](../Page/戲曲.md "wikilink")，被稱作[目蓮戲](../Page/目蓮戲.md "wikilink")，目蓮戲常與[鄉民的宗教儀式相結合](../Page/鄉民.md "wikilink")，尤其中元節的酬神者，[神功戲更是必邀目蓮戲](../Page/神功戲.md "wikilink")。

[福建的](../Page/福建.md "wikilink")[拗九节相传源於目連救母的典故](../Page/拗九节.md "wikilink")。[福州人傳說佛陀弟子目連的母親平素蠻橫](../Page/福州人.md "wikilink")，死後[靈魂](../Page/靈魂.md "wikilink")[禁錮於](../Page/禁錮.md "wikilink")[地獄](../Page/地獄.md "wikilink")，罰做沒有飯喫的[餓鬼](../Page/餓鬼.md "wikilink")。目連是個[羅漢](../Page/羅漢.md "wikilink")，能看到母親的慘狀，這位目連[孝子於是每天用](../Page/孝子.md "wikilink")[神通到地府幫母親送飯](../Page/神通.md "wikilink")，卻都被[陰間的](../Page/陰間.md "wikilink")[無常鬼卒喫掉](../Page/無常鬼.md "wikilink")。直到[農曆正月廿九](../Page/農曆.md "wikilink")，目連送一碗[黑芝麻](../Page/黑芝麻.md "wikilink")、[糯米](../Page/糯米.md "wikilink")、[花生](../Page/花生.md "wikilink")、[紅棗](../Page/紅棗.md "wikilink")、[桂圓等等加](../Page/桂圓.md "wikilink")[紅糖煮成的黑色甜](../Page/紅糖.md "wikilink")[粥](../Page/粥.md "wikilink")，鬼卒以為這粥裏都是「垢」，不肯拿。目連母親才得以飽餐一頓。後世為了紀念目連孝心，一定要在正月廿九這一天煮放了[紅糖的熬九粥給父母](../Page/紅糖.md "wikilink")、長輩食用。因[福州话中](../Page/福州话.md "wikilink")“垢”、“九”同音，此粥又被称为“[拗九粥](../Page/拗九粥.md "wikilink")”，正月廿九日则成为了“拗九节”。\[10\]

## 相關連結

  - [目犍連](../Page/目犍連.md "wikilink")
  - [盂蘭盆節](../Page/盂蘭盆節.md "wikilink")
  - [破地獄](../Page/破地獄.md "wikilink")
  - [十大弟子](../Page/十大弟子.md "wikilink")

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:戏曲作品](../Category/戏曲作品.md "wikilink")
[Category:中元節與盂蘭盆節](../Category/中元節與盂蘭盆節.md "wikilink")
[Category:佛教文化](../Category/佛教文化.md "wikilink")

1.  [西晋](../Page/西晋.md "wikilink")[竺法护译](../Page/竺法护.md "wikilink")，《佛说盂兰盆经》：“一时佛在舍卫国祇树给孤独园。大目犍连始得六通，欲度父母，报乳哺之恩。即以道眼观视世间，见其亡母生饿鬼中，不见饮食，皮骨连立。目连悲哀，即以钵盛饭，往饷其母，母得钵饭，即以左手障钵，右手搏食，食未入口，化成火炭，遂不得食。目连大叫，悲号涕泣，驰还白佛，具陈如此。”
2.  [西晋](../Page/西晋.md "wikilink")[竺法护译](../Page/竺法护.md "wikilink")，《佛说盂兰盆经》：“佛告目连：‘十方众生，七月十五日，僧自恣时，当为七世父母及现在父母厄难中者，具饭、百味五果、汲灌盆器、香油锭烛、床敷卧具、尽世甘美以著盆中，供养十方大德众僧。当此之日，一切圣众，或在山间禅定、或得四道果、或在树下经行、或六通自在教化声闻缘觉、或十地菩萨大人，权现比丘，在大众中，皆同一心，受钵和罗饭，具清净戒，圣众之道，其德汪洋。其有供养此等自恣僧者，现世父母、六亲眷属，得出三涂之苦应时解脱，衣食自然；若父母现在者，福乐百年；若七世父母生天，自在化生，入天华光。’”
3.  [西晋](../Page/西晋.md "wikilink")[竺法护译](../Page/竺法护.md "wikilink")，《佛说盂兰盆经》：“时目连母即于是日，得脱一劫饿鬼之苦。”
4.  《大正藏》冊24，頁16中-下。
5.  [漢譯大小乘佛典的「神足飛行」的空間敘事](http://homepage.ntu.edu.tw/~ntubudda/tjbs/fulltexts/012/012-1f.pdf)，台北政治大學，丁敏\[著\]。
6.  [王定保](../Page/王定保.md "wikilink")：《[唐摭言](../Page/唐摭言.md "wikilink")》
7.
8.
9.  [西晋](../Page/西晋.md "wikilink")[竺法护译](../Page/竺法护.md "wikilink")，《佛说盂兰盆经》：“于七月十五日，佛欢喜日，僧自恣日，以百味饭食，安盂兰盆中，施十方自恣僧，愿使现在父母，寿命百年无病、无一切苦恼之患，乃至七世父母离恶鬼苦，生人天中，福乐无极。是佛弟子修孝顺者，应念念中，常忆父母，乃至七世父母。年年七月十五日，常以孝慈，忆所生父母，为作盂兰盆，施佛及僧，以报父母长养慈爱之恩。若一切佛弟子，应常奉持是法。”
10. [拗九节与二月二](http://www.cctv.com/geography/mfms/20010808/31.html)，央视网